% ====================== LỜI CẢM ƠN =========================================
\plainheading{Lời cảm ơn}

\hspace{1.2em}Lời đầu tiên, em xin gửi lời cảm ơn chân thành và lòng biết ơn sâu sắc đến Ban Giám hiệu và toàn thể quý Thầy Cô Trường Đại học Công nghệ Thông tin -- ĐHQG TP.HCM, đặc biệt là các Thầy Cô Khoa Công nghệ Phần mềm. Chính môi trường học tập năng động và những kiến thức quý báu mà quý Thầy Cô tận tâm truyền đạt đã tạo nên nền tảng vững chắc, tiếp thêm động lực để em không ngừng nỗ lực trong suốt quá trình học tập và nghiên cứu.

\hspace{1.2em}Đặc biệt, em xin bày tỏ lòng tri ân sâu sắc nhất đến thầy \GVHD, người đã dành rất nhiều thời gian, tâm huyết để trực tiếp hướng dẫn, theo sát và định hướng cho em trong suốt quá trình thực hiện đề tài \textit{``Synergit -- Ứng dụng quản lý quy trình phát triển phần mềm tích hợp quản lý mã nguồn dự án áp dụng kiến trúc Microservices''}. Những lời khuyên chuyên môn, sự chỉ dẫn tận tình về mặt kỹ thuật và những ý kiến đóng góp sửa chữa của Thầy đã giúp em tháo gỡ nhiều khó khăn, từ đó từng bước hoàn thiện đồ án này một cách tốt nhất.

\hspace{1.2em}Đề tài này hướng tới việc ứng dụng các kỹ thuật phân chia hệ thống theo Domain-Driven Design (DDD) để xây dựng một nền tảng quản lý mã nguồn (giống GitHub thu nhỏ) theo kiến trúc microservices. Đây là một chủ đề mang tính kỹ thuật cao, đòi hỏi không chỉ kiến thức về lập trình web mà còn cả về Git internals, kiến trúc hệ phân tán, mẫu thiết kế và bảo mật. Quá trình thực hiện vì thế là một hành trình học hỏi quý giá đối với em.

\hspace{1.2em}Tuy nhiên, do giới hạn về mặt thời gian cũng như năng lực và kinh nghiệm thực tế của em vẫn còn nhiều hạn chế, đồ án chắc chắn không thể tránh khỏi những thiếu sót. Em rất mong nhận được sự cảm thông, lượng thứ từ quý Thầy Cô. Đồng thời, em cũng hy vọng sẽ nhận được những ý kiến đóng góp quý báu từ Thầy và Hội đồng để sản phẩm được hoàn thiện hơn, giúp em rút ra được những bài học kinh nghiệm quý giá cho hành trình nghề nghiệp sau này.

\begin{flushright}
\textit{Trân trọng cảm ơn!}\\
\textit{Thành phố Hồ Chí Minh, tháng 6 năm 2026}\\
\textbf{Sinh viên thực hiện}\\
\SVMot
\end{flushright}
\clearpage
